要做到五毛proof，我覺得所有人應該睇下呢篇【張千帆：辛亥革命與中國憲政】

張千帆：辛亥革命與中國憲政
LINK：

幾段節錄

馬克思的最大錯誤不僅在於沒有充分認識到人的意識對物質的決定性反作用，而且在“存在決定意識”的框架下，通過把活生生的人綁在生產力－生產關係的經濟發展“鐵律”上，使人完全物化並喪失道德主體性和進取心。這套“唯物”至上的理論誇大經濟體制的作用，讓只是人類活動一部分的“經濟”吞噬了整個人，把人看成是無法超越經濟利益的動物，把道德等“意識形態”作為完全寄生於“經濟基礎”之上的附庸。

中國歷史證明，理論與實踐的因果關係有時恰好倒置；馬克思從來未能預言中國政治與經濟的發展走向，而全體中國人卻不偏不倚地落入了馬克思的經濟主義陷阱之中。三十年的“改革開放”雖然突破了奴役人民的計畫體制，卻絲毫沒有突破經濟主義思維陷阱。改革的基本宗旨無非是“改善人民生活”、“提高綜合國力”，而這種思維的基本前提依然是人民只是對溫飽、財富、GDP感興趣的經濟動物，而且是自己不能改變命運、只能仰仗政府指導、任由官員盤剝的無能的經濟動物。尤其在1989年之後，改革已經在既得利益綁架下變質，官員徹底主導了改革方向；在完全排除人民參與的情況下，所謂的“改革”只能對極少數人有利並損害人民的長遠利益，財富、土地、資源乃至生態環境等基本公共利益成為極少數人壟斷和瓜分的對象。在正統信仰徹底失效、計畫體制的社會保障完全失靈、“市場經濟”將一切公共物品貨幣化的年代，每個人都被變本加厲地轉化為經濟動物。

先是經歷了馬列主義“科學”理論的去信仰化洗禮，之後又經歷了馬列“信仰”本身的崩潰，今日中國社會的道德信仰已蕩然無存，全體國民都成為一群匍匐在權力和金錢之下的爬行動物；得勢者不擇手段以權斂財，弱勢者則被壓在房價、物價、藥費、教育亂收費等多重“大山”之下不得喘息。整個民族或為利益所誘、或為生存所逼，每個人似乎都在經濟“高速發展”的當口不可理喻地走到了末世邊緣；農村的孩子從小看不到明天的希望，城裡的孩子從小學就開始準備高考的馬拉松競賽……

唔好睇